《中英街一號》導演: 面對世界上最強大的獨裁政權，你怎跟他鬥？

問趙導想給年輕人甚麼訊息，大概他以為記者想他說些鼓勵年輕人的話。他嘆了一口氣說，「我是很悲觀的。我讀多存在主義的書，這些書告訴你這世界是沒有希望的。但有些事，你要本著良知去做，所以我又是積極的悲觀主義者。當年你面對世界上最強大的獨裁政權，你怎跟他鬥？尤其香港這麼多食花生的人，有飯吃就可以的人。」他苦笑：「記得有一次，有人說當中國經濟一倒轉，政權就會倒台，我說才不會！現在不知幾多人感謝共產黨，包括知識份子。而且中國人很特別，他罵完一件事，自己不會去做，他鬧完政府不讓他說話，但說完他又不會反抗。我不覺得可以樂觀。現在那麼多奴才，又有這麼多既得利益者，有意令你成為既利益者的共同體，那唯有剩下來後生仔最慘。」

悲觀不代表坐以待斃。趙導藉戲中游學修最後一句對白，勉勵年輕人：「游學修的最後一句對白，說要『行動』。我拍戲是行動，你寫一篇稿又是行動。」另一句他常跟年輕人說的話，是「要叻一啲」，「例如戲，要拍好一點。我曾經有學生拍過一齣《刺殺梁振英》，但我說不行啊，你拍得咁渣，給人看到的感覺就是你們只能夠這樣。大家都要叻啲！」

*《中英街一號》將於5月尾公映

明知不可為而為之

完整文:

【電影】分文不收拍《中英街一號》趙崇基：歷史在重複
2018-05-14

趙崇基新作《中英街一號》未上映先惹起爭辯議，有影評人指他在戲中漂白六七暴動。趙在辦公室有氣沒氣的談起電影由籌拍開始的種種波折，記者卻瞥見他辦公室掛了兩個傘運海報及黃絲帶，他個人立場其實並不模糊。

據說因為故事涉及六七暴動及傘運，題材敏感，《中英街一號》一直未能安排公映。「電影在籌拍已經有人覺得敏感，到了《十年》上映，尤其攞獎後就更多人覺得敏感！」電影上月在大阪亞洲電影節獲最優秀作品大賞後，形勢開始明朗，「大阪得獎，幫到我們上畫。」他說：「拍這戲前後連籌備八年，好多工作人員分文不收。我開戲時跟大家說，既然一毫子都不收，那若電影做不好是沒有意義的。」

文：何兆彬
圖：Colin

發展基金不批 寒蟬效應

個多兩個月前，電影圈都流傳《中英街一號》打定輸數，未必能在戲院公映。近日確認公映日期，敏感氣氛漸緩，「之前氣氛梗係緊要啦，例如很多人自我審查，又例如發展基金不批經費──我是沒有證據的，但很難不令人懷疑。因為最初申請，是裡面的人叫我去做的，他們知道題材是六七。由於手續很繁複，我還特別付人找人幫我辦申請。」電影的如意算盤本來是拍900萬，發起人石中英（楊向杰）出300萬，一名不願具名的電影人出300萬，再申請電影發展基金300萬，「電影基金的規矩，是一定要你先準備好2/3資金，它才會批畀你。我心想900萬是不錯的，雖然要拍60年代，拍起來也往往會很緊絀。」

但有一天他收到基金回絕了他的申請，「真是晴天霹靂！有人告訴我他們之後再開了一次會討論，但結果還是一樣。後來有裡面的人告訴我，其中一個藍絲評審將劇本給予零分！綜合資料，我不覺得跟政治無關。回絕的原因包括了：商業元素不足、預算不很合理、劇本不夠好──我心想若你有一人將劇本畀零分，它自然不夠好。」他苦笑。

只是因為不批撥款，已造成寒蟬效應，「兩個（投資者）都驚。石中英說想過退出，他覺得政府唔批，代表這件事『唔得』！我很激動，同他談了好久。最後他覺得只能出150萬。另一邊覺得，你出150那我又出150好了，於是整部戲預算，總共只有300萬。」300萬能拍甚麼？「其實300萬是拍不成的，舉例說《以青春的名義》都拍了600萬，首部劇情片唯一250萬拍成的是《一念無名》，但要有好多人開工不收錢，我在該片中任監製，也沒收錢。」

思前想後，他跟那些「跟我同甘同苦的製片等人談過」，結論係「大家不收錢就計到，那我們照去。」結果參與電影的專業電影人都不收酬勞，反而參與的學生每人收若干車馬費。「因為專業人士平日有收入嘛。但這樣運作，例如斟景的就只能Part Time幫我，不能即傳即到。

六七 vs 六四
電影開拍，經費固然緊絀，還要加上演員難尋，「一路落來都感受到（自我審查）。演員方面，演父母那一輩我找了好多電視台演員，因為我由電視台出身，跟好多人好熟。有人說不拍政治題材，有很多根本不懂政治，回去被人說一說就不接了……有一個思考好久，最後還是推了。最經典有一個用聖經撻我，話《聖經》教導不要跟當權者對抗！我在街上跟他拗了好耐，咁耶穌點解要釘十字架呢？我慨嘆香港點解會變成咁，你呢班係乜教徒來㗎！」最終覓得三個主角：游學修、盧鎮業都有點社運色彩，廖子妤是馬來西亞華人。

《中英街一號》緣起於2010年。六七被囚的YP（Young Prisoner少年囚犯）楊宇杰（筆名石中英）透過學聯中學生組聯絡趙崇基，看是否能把六七題材化成劇本。五十年過去，昔日的少年犯從事生意，賺了點錢，移民澳洲，卻放不下六七年的事，他幾年前在香港成立「六七見證」，出了一系列六七書藉、又資助舞台劇及電影。

「最初他說出點錢搞劇本，於是我們由故事開始寫。我又在城大申請了基金，出版了書，心想即使沒拍成電影也有書嘛。到有了書，他說願出300萬，我就藉此去找人，我的目標一直是拍電影，沒有想過有書就滿足。」有人懷疑石中英的目的，趙：「石中英找我是拍六七，想讓多點人知道六七，知道他們做過甚麼，告訴人他們不是政治犯，想要平反。我當然有不同觀點，但他沒有要我在片中宣揚他觀點。他當然想平反──或許只是想多點人知道他們。但你知道嗎，他出資的舞台劇（《那年五月》2016）戲中有罵梁振英，完場我還見到左仔去跟他說『打著紅旗反紅旗』，好好笑！那我這部戲反紅旗不豈不是反得更厲害？」不少人說要看六七暴動，就應該看羅恩惠《消失的檔案》（紀錄片），但其實石中英也有資助羅拍攝《消失的檔案》。

趙崇基說，重點是創作上他有百份百自由，「我佩服他從來沒有干預過我。我沒隱暪他我在拍甚麼，從來都跟他說『戲不是你喜歡看的』，但他說不要緊。甚至電影在大阪電影節放映前，他連Rough Cut都沒有看過，合約寫得很清楚，最終剪接權我在手上。」

石中英想拍的一直是六七，趙崇基卻想由六七拉到傘運，他覺得幾代年輕人可作比較。趙很記得當初為了搜集資料，約好一班六七左派吃飯，「我一坐下就問他們，你們當年一腔熱血去做這件事，是反建制的，幫工人出聲，那你們怎看六四上廣場的人呢？後來有傘運，我又問他們怎看傘運。他們之中也有些人開明少少，但主流還是說自己是愛國的，但現在的年輕人受外國勢力控制。」

回看六七，經歷傘運，趙導將兩者放在一起，編成電影，「我有兩個觀點很想放入去，一：兩段歷史，我覺得它在不斷重複。傘運對我衝擊好大，如果只談六七，我找不到意義。二，我的Target Audience是年輕人。傘運期間好多同學哭著來找我，我當時甚至叫編劇班去金鐘，每天找一個故事回來寫作。拍這戲，我覺得年輕人才是主角。」選故事背景在沙頭角，多少因為六七的「第一槍」發生在沙頭角邊境。戲中由1967暴動，再跳到2019拍香港的近未來，由六七的政治運動講到沙頭角的土地運動。當年的「中英街一號」──這個港中邊境交接，政治上最敏感的地段，今日已變成了新樓盤。兩代人命運各有異同。「上一代都受上一代影響，現在大家都講命運自決。有人質疑我漂白六七，我最大的質疑其實是你們那一代，到現在都冥頑不寧，電影末段楊秀卓罵當年丟炸彈的，今日已變成了既得利益者，還罵年輕人為何要守住塊田。」

有人質疑戲中拍出來的六七不如歷現實中猙獰血腥，尤其與和平、純潔得多的傘運對照，更覺得有點漂白了當年充滿仇恨的暴動。「有人質疑我為何不拍六七放炸彈？林彬被殺？其實我不只是想放這些入去。我只是想講這幾個年輕人的選擇，我真的覺得，他們當年被歷史推動，不論是無知或愚昧，都是一腔熱血。點解不可以將兩者比較？」電影在大阪受到歡迎，「日本人不理你藍絲黃絲，只是看到大時代下的故事，他們比較純粹，感動到就喜歡。」倒是石中英在大阪看過電影，很喜歡。「可能佢覺得得了獎，作為投資者光榮吧。我最記得他兒子看完過來，很激動的說：『我老豆跟我講了多年六七，我都沒感覺。但看完你電影，我很感動。』

積極的悲觀主義者

不收分毫，預算不足，結果又被人懷疑漂白六七暴動，為何堅持要把電影完成？趙崇基：「因為我有信心拍到感動人的故事。這個題材，我有好多這幾年的感受可以放進去的，尤其是傘運後的無力感是我現在最強的！我當然想拍了！但用歷史迴響這樣拍，是會更加好看吧。」因為近年在大學教書，時常接觸年輕人，趙把電影的目標觀眾直指年輕人，「昨天我在城大放完，我好想知道他們的反映。究竟香港的歷史，兩邊都說為香港好，那怎樣可以為香港好？後生仔會思考的。另外，年輕人在大時代下是否有選擇呢？我覺得其實是歷史的選擇，如果當年不是有左派教育，他們不會做出這種事。那年代，他們是被有組織推動的，文革才是背後原因，因為有人想透過文革揚名立萬；到了今天，點解年輕人會走上街頭呢？若不是政權做出這些事激怒你，也不會發生這些事。

問趙導想給年輕人甚麼訊息，大概他以為記者想他說些鼓勵年輕人的話。他嘆了一口氣說，「我是很悲觀的。我讀多存在主義的書，這些書告訴你這世界是沒有希望的。但有些事，你要本著良知去做，所以我又是積極的悲觀主義者。當年你面對世界上最強大的獨裁政權，你怎跟他鬥？尤其香港這麼多食花生的人，有飯吃就可以的人。」他苦笑：「記得有一次，有人說當中國經濟一倒轉，政權就會倒台，我說才不會！現在不知幾多人感謝共產黨，包括知識份子。而且中國人很特別，他罵完一件事，自己不會去做，他鬧完政府不讓他說話，但說完他又不會反抗。我不覺得可以樂觀。現在那麼多奴才，又有這麼多既得利益者，有意令你成為既利益者的共同體，那唯有剩下來後生仔最慘。」

悲觀不代表坐以待斃。趙導藉戲中游學修最後一句對白，勉勵年輕人：「游學修的最後一句對白，說要『行動』。我拍戲是行動，你寫一篇稿又是行動。」另一句他常跟年輕人說的話，是「要叻一啲」，「例如戲，要拍好一點。我曾經有學生拍過一齣《刺殺梁振英》，但我說不行啊，你拍得咁渣，給人看到的感覺就是你們只能夠這樣。大家都要叻啲！」

*《中英街一號》將於5月尾公映

本身係有D人想推翻個政府架

不過就比某D間諜將D想推翻個政府既人交比黑警

慢慢就變到一個都唔敢反抗鳥

好似燒山咁, 屌9人推人去死, 但係背後就軍師上身, 叫D人將D示威者交出黎, 真正推人去死, 咪就係燒山呢類人退步左派

推

燒山點會係左派 不斷炒股票, 反對全民退保都係左派?

燒山, 長毛, 毓民都係出壞示威者既港奸. 只有熱血公民係真心真意為示威者好.

誠意電影
推

侵侵

尤其香港這麼多食花生的人，有飯吃就可以的人。

好彩都重有人了解華人賤種基因特性

幫你籌錢收三成,真心為佢地好

「例如戲，要拍好一點。我曾經有學生拍過一齣《刺殺梁振英》，但我說不行啊，你拍得咁渣，給人看到的感覺就是你們只能夠這樣。大家都要叻啲！」

港獨有don9 仔點搞者

港獨d人永遠固步自封點推動先岩

在落後的地方走得太前，在夾縫間生存

尤其香港這麼多食花生的人，有飯吃就可以的人。

TVB播垃圾劇，一邊鬧一邊睇
Windows 成日中毒，一邊鬧一邊用
wechat 偷用戶資料，但麥當勞用 wechat 比錢平10蚊，全部仆去用

香港人就係咁

重點其實唔係點樣同佢鬥
而根本係有冇人同佢鬥

青政同佢鬥, 梁天琦同佢鬥

咁就夠？

Don't worry, even Russia fall down within 50 years without using a single bullet.

History will continue repeat itself.

入場支持

仲記唔記得有一單暴動罪係靠相認人
拍照者法院上認左自己係社運紀錄者,根本唔係經過,而係故意去影低篤灰
而呢d人就係經常去64/71的慣犯

呢類人係香港有十幾萬

人類歷史上你係搵唔到一個族群可以為興趣篤死普通人,仲要篤夾人數勁到坐滿幾個球場

香港人果種陰毒....